分化的根本

唯物辯證法認為：
「以普遍性統一聯繫對立上事物特殊性」

例如 人類(普遍性) 同 個人 (特殊性)
和
「矛盾及量變同質變下的永恆發展」

是世界存在的兩個總的基本特徵，從總體上揭示了世界的辯證性質；唯物辯證法的基本規律和各個範疇，從不同側面揭示了這兩個基本特徵的內涵和外延；以辯證唯物主義之認識論（能動的認識論）及矛盾（即對立統一）的觀點都是唯物辯證法的核心。